Die Arbeit gliedert sich in Einleitung, zwei Hauptkapitel und abschließende Diskussion. Sie ist nicht klassisch in Theorie- und Praxisteil gegliedert. Eine solche Aufteilung ist bei dieser Thematik schwer zu vollziehen, die vorgestellte Theorie wird immer wieder durch praktische Beispiele unterstützend erläutert. Im zweiten Kapitel ist eine Beispielimplementierung abgehandelt.

In der Einleitung werden die Argumentationsgrundlagen für die Arbeit aufgebaut. Die in der Arbeit verwendeten Technologien Python und \Zope\ werden vorgestellt. 

Nach Erklärung allgemeiner, in der Arbeit verwendeter Begrifflichkeiten und Technologien, folgt im ersten Kapitel die Abhandlung der Programmiersprache Python. Darin wird erläutert, warum sich Python als eine Einstiegsprogrammiersprache, und vor allem für Unterrichtszwecke besonders gut eignet. Danach werden Grundkonzepte des Informatikunterrichts, wie Paradigmen und Algorithmen mit Python als unterstützendes Werkzeug analysiert. Weiters wird behandelt, welche andere Fachgegenstände neben Informatik von Python profitieren können, wie das Thema Open-Source auf den Unterricht angewandt werden kann, und welche Materialien und Werkzeuge als Unterstützung für den Unterricht bzw. die Unterrichtsgestaltung zur Zeit zur Verfügung stehen.

\Zope\ ist das Thema des zweiten Kapitels. \Zope\ ist ein Applikationsframework basierend auf Python und eignet sich für das Lehren fortgeschrittener Softwareentwicklungsmethoden. Darin wird untersucht, ob \Zope\ als Komponentensystem betrachtet werden kann, und wie das Framework mit \CBSE\ in Verbindung gebracht werden kann. Dass das Testen und Dokumentieren von Software im Unterricht vernachlässigt wird, wird ebenso behandelt, wie das Lehren eines Softwareentwicklungsprozesses. Den Abschluß des Hauptteils bildet die Beispielimplementierung aus einem realen Projekt im Arbeitsumfeld des Autors.