Gregor Lingl bietet in Österreich die Lehrerfortbildung für Python an. Um den Schülern Kosten für sein Buch \cite{python:forkids} zu ersparen, müsste es approbiert werden. Weiters könnten mehr Angebote in der Lehrerfortbildung organisiert werden. Kurt Winterstein, ein Lehrer an einer österreichischen Schule meint:

\begin{quote}
{\itshape "'Langfristig müssten die LehrerInnen, die sich fortbilden möchten, mehr entlastet werden. Das gilt ganz
allgemein für die LehrerInnenfortbildung, weil der Schulalltag meinem Empfinden nach viel
stressiger geworden ist und die Muße für eine Fortbildung fehlt."'}\cite{python:interview1}
\end{quote}

An Universitäten und Fachhochschulen muss geprüft werden, ob Lehrpläne angepasst werden können. Als erster Schritt sollte ein Studiengang gewählt werden, wo das einfacher möglich ist. Beispielsweise ein Studiengang, wo das Programmieren ein allgemeinbildendes Fach ist, von dem wenig andere Lehrveranstaltungen abhängen. Gleichzeitig muss Überzeugungsarbeit geleistet werden, um Python als gute Einstiegssprache und weiterführende Sprache für fortgeschrittene Themen in der Ausbildung vorzustellen. Vorliegende Arbeit kann als Anhaltspunkt dazu verwendet werden.

Bei \Zope\ gestaltet sich ein Versuch einfacher. Hier kann eine Projektarbeit ins Leben gerufen werden. Theoretische Teile können leicht in Überblicksveranstaltungen einfließen. Erkenntnisse daraus sollten analysiert und öffentlich gemacht werden, da es noch keine wissenschaftliche Arbeit zum Thema "'\Zope\ im Unterricht"' gibt.

Die Entwicklung von \emph{Grok} (siehe Kapitel \ref{kapitel:zukunftzope}) sollte beobachtet werden, um  zu erfahren, ob \emph{Grok} den Zugang, zum momentan doch komplexen Einstieg in die Komponentenarchitetur von \Zope\/, erleichtert.

Langfristig könnte eine softwaretechnische Ausbildung mit Python und \Zope\ alle wichtigen Konzepte der Softwareentwicklung abdecken.



%{\color{red} roadmap laut letzten Göschka meeting, todos kurz-mittel und langfristig}