\Zope\ ist und war ein innovativer Vorreiter bei Webtechnologien. In der Implementierung von Web-applikationen liegt die große Stärke des Frameworks. Gleichzeitig ist durch die einfache Handhabung ein leichter Zugang in die Materie möglich. Die Barrieren bei Lösungen aus der Java-Welt sind durchaus höher. Somit kann eine Verwendung in der Lehre erwogen werden.\cite{zope:futurefaasen}

Ein aktuelles Projekt der \Zope\ Community ist \emph{Grok}\footnote{Grok: http://grok.zope.org/}. Grok ist ein Ansatz, den Zugang zur \Zope\ Komponentenarchitektur weiter zu vereinfachen. Momentan ist das Projekt in Entwicklung und sollte weiter beobachtet werden.

\begin{quote}
{\itshape "'I hope with Grok we will have drastically increased the approachability of Zope 3. This will hopefully make it the web framework of choice for more web developers (Python), even given the intense competition. I also hope that Zope 3 will continue to adopt technologies from outside the Zope realm, sharing code and concepts with other Python-based web frameworks. At the same time, Zope 3's components will become more separate from a monolithic application server and will start to be reused more within other web frameworks [...] Zope 2 applications will continue to evolve using Five towards using Zope 3 technology. The platforms Zope 2 and Zope 3 will continue to merge."'}\cite{zope:futurefaasen}
\end{quote}
  
\Zope\/, vor allem \Zope\ 3, ist jedoch nur einem kleinen Teil der Entscheidungsträger bekannt. Das sollte ein Hauptaugenmerk der Zope Community in naher Zukunft sein. Beispielsweise ist die Zope Website schwer vernachlässigt, was bestimmt ein Grund ist, warum so mancher Interessierte scheitert. Das Framework und dessen Möglichkeiten, vor allem auch Erfolgsgeschichten sollten besser an die Öffentlichkeit kommuniziert werden. Einen Beitrag dazu soll diese Arbeit leisten.
