%Was will diese Arbeit? Warum wird sie geschrieben? Was ist das Ziel? Was ist der Mehrwert?
%Thema? Ziel?

Geht es um das Aneignen von Programmierkenntnissen, ist die momentane Situation nach Ansicht des Autors nicht optimal.
Sie ist verbesserungswürdig. Gerade in der schnelllebigen Informatik sollte im Unterricht nicht auf Trends oder Modeerscheinungen zurückgegriffen werden, sondern die fundamentalen Ideen der Wissenschaft Informatik mit einem guten Konzept an die Studierenden herangetragen werden. Erste Programmierkenntnisse mit z.B. C oder Java zu vermitteln bzw. vermittelt zu bekommen, ist problematisch. Diese Arbeit hat zum Ziel, einen einfacheren Weg aufzeigen und soll begründen, warum erste Programmiererfahrungen mit Python didaktisch sinnvoller sind.

Die Programmiersprache Python soll als Programmiersprache für den Unterrichtseinsatz vorgestellt werden und es wird gezeigt, wie gewisse Grundkonzepte mittels dieses Werkzeugs vermittelt werden können. Weiterführend wird \Zope\ als Applikationsserver, basierend auf Python, für fortgeschrittenere Themen der Softwareentwicklung, und vor allem für den praktischen Teil dieser Arbeit verwendet.

Die Arbeit hat das Ziel, die Verbreitung von Python an Schulen und Universitäten zu unterstützen, um damit den Schülern\footnote{Wenn in dieser Arbeit die männliche Form verwendet wird, sind Frauen gleichermaßen gemeint, sofern nicht explizit Gegenteiliges behauptet wird.} und Studenten den Einstieg in die Programmierung und diese selbst zu erleichtern. 

Weiters ist \Zope\ für den Einsatz an Universitäten vorzustellen; der einfache Zugang zu einem Open-Source Produkt soll die Vorteile für Lektoren und Studenten bei fortgeschrittenen Themen der Softwareentwicklung aufzeigen.

Die vorliegende Arbeit soll dabei als Entscheidungs- und Argumentationsgrundlage an genannten Ausbildungseinrichtungen dienen können.

%It has always been Van Rossum's desire to see Python used for teaching, 
 


