%http://www.python.org/pycon/dc2004/papers/15/
%http://www.linuxjournal.com/article/5071
%http://portfolio.umaine.edu/~hartt/OS%20in%20Education.pdf

Python ist eine Open-Source Software. Die Community kann als Unterrichtsmaterial angesehen werden sowohl vom Unterrichtenden als auch von den Studenten. Wie kann die Community genutzt werden, was kann sie den Studenten vermitteln?

\begin{quote}
{\itshape "'Die Nutzung von freier Software im Schulunterricht, die u.a. der Begründer der Free Software Foundation Richard Stallman fordert, wird seit Jahren durch verschiedene Projekte und Organisationen [...] unterstützt. Als Argumente für den Einsatz von Open-Source Software dienen dabei vor allem die kostenlose und lizenzrechtlich unproblematische Anschaffung von Betriebssystemen und Programmen sowohl für die Schule als auch für die einzelnen Schülerinnen und Schüler, aber auch ethische Aspekte."'}
\end{quote}

\cite{oss:schmeisser} beruft sich auf \cite{oss:freiesoftwareundbildung}, \cite{oss:freesoftware}, \cite{oss:ossgrassmuck}. Dabei ist von freier Software die Rede, die in dieser Arbeit der Open-Source Software gleichgestellt wird. Trotzdem gibt es Unterschiede, die aber nicht Gegenstand dieser Arbeit sind. Weitere Informationen dazu sind bei \cite{oss:neunert} und \cite{oss:osseducation} zu finden.

Python kann somit lizenztechnisch völlig bedenkenlos an die Studenten verteilt werden; die Installation ist einfach und vor allem kostenlos. Wie schon erwähnt, gibt es Python für diverse Plattformen und Betriebssysteme. Das ist auch ein großer Vorteil für die Systemadministration des Lehrinstituts, die Python einfach auf allen Rechnern zur Verfügung stellen kann. 

Als Beispiel möchte der Autor seine Tätigkeit als Tutor in der \FH\ Technikum Wien erläutern, wo die Programmiersprache C mit Microsoft Visual C++.net 2005 als Werkzeug gelehrt wird. Die Lektoren dieses Unterrichtsgegenstandes sind hervorragend, jedoch ist die Wahl des Tools mehr als fragwürdig. Die Probleme während des Tutorium sind, zu einem nicht unbeträchtlichen Anteil, Probleme mit dem Werkzeug, das einfach viel zu umfangreich und undurchsichtig für die simple Erstellung eines C Programms ist. Die Studenten werden schon allein bei der Installation mit Themen konfrontiert, die zu diesem Zeitpunkt für sie unverständlich und deshalb frustrierend sind. Der Compiler meldet C++ Fehlermeldungen, die ohne Hintergrundwissen schwer zu erklären sind. Weiters ist die Installation so aufwändig, dass die Software nur in bestimmten Räumen zur Verfügung steht. Manche Studenten konnten die Installation auf ihren privaten Laptops nicht durchführen. Eine Verbesserung wäre das Entwickeln auf einer Linux Shell, wobei natürlich ein einführender Unterricht davor notwendig wäre. Alternativ könnte z.B. lcc-win32\footnote{lcc-win32: http://www.cs.virginia.edu/\%7Elcc-win32/}, ein Windows C-Compiler mit IDE verwendet werden.

Bei diesem Beispiel schneidet Microsoft Visual C++ nicht gut ab, obwohl das Framework frei zu erwerben ist. Die Software ist jedoch nicht frei, der Quelltext ist nicht zugänglich. Wäre das der Fall, könnte theoretisch ein motivierter Student die Unannehmlichkeiten der Installation ausräumen und hier eine Vereinfachung vornehmen.

Wichtig ist auch, zu erwähnen, dass freie Software das Erkennen von Konzepten, anstatt das Erlernen von Produkten fördert. Es ist möglich, zu sehen "'wie es andere tun"', und so die eigene Sicht und Arbeitsweise zu verbessern.

Auf die Community kann jederzeit zurückgegriffen werden, wenn es um Fragestellungen, Diskussion oder Vorschläge geht. Auch kommerzielle Produkte haben Communities, der Autor kann jedoch bestätigen, dass Communities freier Software mit einer komplett anderen Motivation und Hilfsbereitschaft versehen sind. Am Beispiel der Python EDU-\SIG\/\footnote{Python EDU-SIG: http://www.python.org/community/sigs/current/edu-sig/} sieht man, wie weltweit gemeinsam Unterrichtsmaterialen erarbeitet werden. Die Erfahrungen damit werden dann in der eigenen Newsgroup\footnote{EDU-SIG newsgroup archiv: http://mail.python.org/pipermail/edu-sig/} diskutiert.

Diese Eigendynamik sollte nach Ansicht des Autors genutzt werden. Beispielsweise wäre die Einrichtung einer eigenen deutschsprachigen Newsgroup für alle Studenten, die Informatik mit Python lernen, ein durchaus interessantes Experiment. Natürlich müsste diese Idee an die jeweiligen Institute und zuständigen Lektoren kommuniziert werden. Diese Idee könnte generell auf andere Lehrgegenstände übertragen werden, da die Institute alle ihre eigenen Lösungen verwenden, und sich nur einige wenige Studenten in den hauseigenen Kommunikationsplattformen finden. Eine Kanalisierung auf einer Plattform klingt vielversprechend. Man stelle sich vor, wie ein Mathematikforum für österreichische Studenten funktionieren könnte, wenn wirklich alle wissen, dass dort Information, Austausch und Hilfe von Gleichgesinnten zu erhalten ist. Ein Versuch wäre es wert. Erste Ansätze in dieser Richtung sind schon zu beobachten, die Ausführung scheint aber mangelhaft zu sein\footnote{z.B. http://www.schule.at/}.

Der Open-Source Gedanke und die im letzten Zitat erwähnten ethischen und sozial-wissenschaftlichen Zusammenhänge sind ein sehr interessantes Diskussionsthema abseits von technischen Fächern, die viel mit dem Umfeld des wissenschaftlichen Arbeitens, der Politik und Wirtschaft zu tun haben. Eine umfassende, auch philosophische Betrachtung zu dieser Thematik liefert \cite{oss:utopia}.

Auch auf kritische Betrachtung zu Open-Source sei mit \cite{oss:critics} verwiesen.
