%.) einleitende Bemerkung
In der vorliegenden Arbeit wurde die Eignung Pythons als Werkzeug für den Einsatz im Unterricht analysiert. Beweggründe für das Schreiben der Arbeit waren die positiven Erfahrungen des Autors mit Python in seinem Arbeitsumfeld und Beobachtungen während seines Studiums an der \FH\ Technikum Wien, wo mit C und Java unterrichtet wird. Der Autor wollte untersuchen, ob und wie sich Python für den Einstieg in die Programmierung als auch für fortgeschrittene Softwareentwicklung, eignet. Beim Thema Softwareentwicklung lag das Augenmerk auf dem Applikationsserver \Zope\/\footnote{Im Folgenden wird immer von Zope ab der Version 3 gesprochen. Ist die Rede von einer früheren Version, wird explizit die Versionsnummer angeführt.}.

%.) rückblick zur Einleitung
In der Einleitung wurde mit der Vorstellung der fundamentalen Idee einer Wissenschaft, die, nach Ansicht des Autors, gerade in der informatischen Bildung, im Zusammenhang mit Programmiersprachen, nicht berücksichtigt wird, begonnen. Durch die Komplexität der Programmiersprachen verliert sich der Unterricht in Details einer Sprache oder eines Tools. Die zu vermittelnden fundamentalen Ideen kommen dabei zu kurz. Danach wurde ein kurzer Überblick über die Probleme beim Erlernen einer Programmiersprache gegeben. Python und Zope wurden im Anschluss vorgestellt. Dabei ist der Autor auf die Geschichte und die Unterschiede zwischen den Versionen (vor allem zwischen Zope 2 und Zope 3) eingegangen.

%.)python
%..)Rückblick
Das erste Kapitel hat sich mit Python beschäftigt. Vor allem der Einsatz von Python als erste Programmiersprache wurde anhand eines Vergleichs mit C++ und Java illustriert. Dabei wurde anhand des banalen \emph{Hello World} Beispiels\footnote{Das traditionelle erste Programm eines jeden angehenden Softwareentwicklers.} erläutert, wo die didaktischen Schwachstellen liegen, wenn eine Systemsprache als erste Programmiersprache gewählt wird. Hierbei wurde davon ausgegangen, dass Studenten wenig bis keine Programmiererfahrung haben. Im weiteren Verlauf des Kapitels setzte sich die Arbeit mit Programmierparadigmen und Algorithmen auseinander, um herauszustreichen, welche Vorteile Python hier für sich verbuchen kann. Auch der Aspekt von Open-Source und deren Community wurde in Hinblick auf deren möglichen positiven Einfluss auf den Unterricht beleuchtet. Das Kapitel wurde mit der Vorstellung diverser Materialien und Werkzeuge, die für die Gestaltung des Unterrichts mit Python herangezogen werden können, beendet.

%..)Ergebnis
Dabei wird offenbar, dass der Einsatz von Systemsprachen für das Lehren von Programmieraspekten nicht besonders geeignet ist. Um ein einfaches Programm zu schreiben, sind zu komplexe und fortgeschrittene Zusammenhänge zu durchschauen, die den Studenten schwer im Vorfeld beizubringen sind. Das Ergebnis sind frustrierte und desinteressierte, potentielle Softwareentwickler. Ziel des Informatikunterrichts sollte es sein, zu begeistern. Dafür ist es notwendig, den Studenten schnelle Erfolge zu ermöglichen. Das Kapitel zeigt, dass dieses Ziel mit Python, aufgrund des Aufbaus der Sprache an sich,  einfacher zu erreichen ist. Auch die Seite des Unterrichtenden wurde analysiert. Dabei ist festgestellt worden, dass für die Gestaltung eines Curriculums mit Python genügend bestehendes Material vorhanden ist, an dem sich orientiert werden kann. Die Wahl einer Skriptsprache wie Python erleichtert Studenten wie Lektoren die Arbeit und ermöglicht, den Unterricht auf die fundamentalen Ideen der Informatik zu konzentrieren.

Es wird festgestellt, dass die Entscheidung, Sprachen wie C, C++ oder Java im Unterricht zu verwenden, stark industriegetrieben ist, was durch das Fehlen einer allgemein anerkannten Lehrsprache, wie es Pascal früher einmal war,  noch verstärkt wird. Studenten neigen auch dazu, sich eher für Programmiersprachen zu interessieren, die sie in ihrem späteren Berufsleben verwenden können. Diese beiden Motivationen ergeben die momentane Situation in der Lehre.

%..)Konsequenzen
Für die Zukunft ist es wünschenswert, dass erkannt wird, dass nicht das Wissen um eine spezielle Programmiersprache wichtig ist, sondern das Erlernen der grundlegenden Konzepte. Sind diese erst einmal verstanden, können sie mit jeder Programmiersprache umgesetzt werden. Dafür ist Python aus der Sicht des Autors bestens geeignet. Als Unterstreichung dieser Aussage soll das folgende Zitat von Eric Steven Raymond\footnote{http://en.wikipedia.org/wiki/Eric\_Steven\_Raymond} dienen.

\begin{quote}
{\itshape "'Python is, of all the languages I have learned, the one that does the least to get between me and the problem. It´s the most effective to translate pure thoughts into action."'}
\end{quote}

Doch ist Python auch außerhalb der Lehre sinnvoll anzuwenden? Der aufmerksame Leser hat festgestellt, dass verstandene Konzepte aus der Lehre auf alle Anforderungen außerhalb der Lehre angewendet werden können. Diese sind unabhängig von Programmiersprachen. Aber Menschen in eingefahrenen Systemen gehören wachgerüttelt. Diese Arbeit verweist auf den erfolgreichen Einsatz von Python in der Softwareindustrie.

%.)Zope
%..)Rückblick
Im zweiten Hauptkapitel wurde das Lehren von fortgeschrittenen Themen der Softwareentwicklung mit Hilfe des Applikationsservers \Zope\/ thematisiert. \Zope\ wurde in der Einleitung als Komponentenframework vorgestellt. Damit hat sich dieses Kapitel zu Beginn auseinandergesetzt. Danach wurde versucht, \Zope\ mit dem \CBSE\ in Verbindung zu bringen und einzuordnen. Anschließend wurde die \ZODB\ und deren möglicher Einsatz in der Lehre vorgestellt. Das Entwickeln einer Software ist ein komplexer Prozess und schwierig im Unterricht zu vermittelt. Damit hat sich ein Teil dieses Kapitels beschäftigt, ebenso wie mit dem stark vernachlässigten Testen und Dokumentieren von Software.

%..)Ergebnis
Die Arbeit stellt fest, dass auch fortgeschrittene Themen in der Softwareentwicklung mit Python behandelt werden können. \Zope\ wurde mit Python entwickelt und steht selbst als Beispiel für den erfolgreichen Einsatz Python´s in der Industrie. \Zope\ hat seinen Fokus auf Webapplikationen, ist dabei aber nicht auf diesen Einsatz beschränkt. Der Autor meint, dass der Einsatz von \Zope\ einen einfachen Zugang für die Entwicklung von komplexeren Applikationen im universitären Einsatz ermöglicht. Dabei kann der Fokus auf Reuse, komponentenorientieres Denken und Testen bzw. Dokumentieren von Software gelegt werden. 

%..)Konsequenzen
Berichte vom Einsatz von \Zope\ \emph{in} der Lehre gibt es keine. \Zope\ wird eher \emph{für} die Lehre verwendet. Als Beispiel sei die \MUW\  genannt, wo momentan die zentrale Prüfungsverwaltung mit \Zope\ und Python entwickelt wird. Aufgrund der fehlenden Erfahrung im Umgang mit \Zope\ innerhalb eines Curriculums, sollten Versuche gestartet werden, um festzustellen, ob sich \Zope\ dabei bewähren kann. Die Zeit ist reif für einen Versuch, wenngleich der momentane komplexe Einstieg in die Komponentenarchitektur von \Zope\ eventuell in einer Schulung zum Framwork selbst enden könnte. Die Hürde, das Komponentenframework zu verstehen und anzuwenden, ist momentan noch etwas zu hoch. Daran wird aber gearbeitet. Die \Zope\ Community bemüht sich zur Zeit um ein Projekt namens \emph{Grok} (siehe Kapitel \ref{kapitel:zukunftzope}), das die hohe Anfangsbarriere senken möchte.


%.)Abschlie0ender Kommentar (mit abschließende Zitate)
%TODO?




%Der Inhalt dieses Kapitel wird sich erst im Laufe der Arbeit ergeben.
%{\color{red} trägheit der lehre.  industrie-> lehre 10 jahre UML seit 1995, VORSICHT, teilweise schon eingearbeitet (paradigmen)}
%	Industrialisierung der Softwareindustrie; umsomehr ist es wichtig, nur die fumdamentalen Konzepte zu erläutern. ev sind später einmal nicht mehr so viele Programmierexperten notwendig.
	
%Die im Kapitel Python-Open Source und COmmunity erwähnte ansatz der kanalisierten newsgroup bzw kommunikationsplatformen??
	

	%passt vielleicht besser zu python first kapitel als abschluss?
%\emph{ I think this language, above just about all others at the time of this writing, is accessible enough to not get in the way, not consume too many brain cycles, even as we're trying to get through quite a lot of material. It will become the student's friend, less his frustrating foe, helping her or him to gain insights into the material, versus obfuscating it with a lot of clutter and extraneous syntax.}\cite{python:math}
	
%zusammenfassung zope, komplex. GROK, interview matijn faasen