
Python ist primär eine objektortientierte Sprache, unterstützt also das objektorientierte Softwareparadigma. Jedoch ist der Entwickler bei der Verwendung von Python an kein spezielles Paradigma gebunden. Python kann somit als \textbf{Multiparadigmen-Sprache} bezeichnet werden. 

Nach \cite{misc:placer} und \cite{misc:westbrook} sind Multiparadigmensprachen für den Unterricht gut geeignet. Es ist wichtig den Studenten in kein Korsett hineinzuzwingen, sondern ein breites Schema an Möglichkeiten zur kreativen Entfaltung anzubieten, denn

\begin{quote}
{\itshape "'verschiedene Menschen nehmen zur Lösung von gleichen Aufgaben unterschiedliche Sichtweisen ein, und ebenso kann es sein, dass ein Mensch für unterschiedliche Aufgaben verschiedene Lösungsansätze verfolgt. Für die wenigsten Probleme gibt es die optimale Lösung, und so empfiehlt es sich, der- oder demjenigen, der das Problem löst, die Wahl zu überlassen, wie er oder sie am besten mit einer Aufgabe umgeht. Daher ist es für den praktischen
Einsatz von Programmiersprachen notwendig, diese unterschiedlichen Sichtweisen, die zu verschiedenen Lösungsstrategien führen, in geeigneter Form ausdrücken zu können."'}\cite{misc:multiparadigm}
\end{quote}

Das bietet den Studenten den Freiraum, zu Beginn ihrer Programmierkarriere mittels \textbf{eines} Werkzeugs, nämlich der Programmiersprache,  unterschiedliche Denkweisen und Programmieransätze zu erproben. Die Studenten können sich voll und ganz auf das Verstehen der, den Paradigmen zugrundeliegenden Prinzipien konzentrieren und begreifen, dass ein Paradigma nicht von der verwendeten Programmiersprache abhängt, sondern von der Sichtweise auf eine Problemstellung und deren Lösung.