Ein vieldiskutiertes Thema ist, welche Sprache sich für den Unterricht am besten eignet. \cite{python:CRPITV52P71-80, misc:palumbo} meint, dass der Lernerfolg von der Zeit abhängt, die für tatsächliches Programmieren aufgewendet werden kann. Es sollte keine Zeit mit sprachspezifischen Eigenheiten und Syntaxproblemen "'verschwendet"' werden. Geht es nach \cite{python:CRPITV52P71-80, misc:milbrandt}, hat eine Programmiersprache für Unterrichtszwecke einen einfachen Zugang. Sie sollte leicht erlernbar sein, eine klare Struktur haben und vielfältig einsetzbar sein. Die Sprache hat eine einfache Syntax, einfaches I/O Handling, verständliche String-Manipulation, aussagekräftige Schlüsselwörter und verständliches Feedback im Fehlerfall.

Während Pascal und Logo vor einigen Jahren noch oft im Unterricht zum Einsatz kamen, sind beide heute stark aus der Mode gekommen. Gründe dafür sind sicher die mangelnde Einsatzfähigkeit in der Industrie und die, so gut wie nicht mögliche, Verwendbarkeit der Sprache bei steigender Komplexität der Software.

Heute zählen Sprachen wie C, Java und C++ zu den beliebtesten Programmiersprachen. Das ist an der Anzahl der verfügbaren Entwickler, Lehrgänge und Dienstleister weltweit zu erkennen \cite{misc:TIOBE}. Studien wie \cite{misc:deRaadt}, \cite{python:industry2} und \cite{misc:stephenson} belegen, dass Java, C++ und C die Sprachen mit der größten Verbreitung an Universitäten sind.

Trotz dieser Beliebtheit (oder gerade deswegen) wird viel über die Tauglichkeit dieser Sprachen im Unterricht diskutiert, gerade wenn es um geeignete Sprachen für Programmieranfänger geht. Die oben genannten Sprachen werden als überladen betrachtet. Die Studierenden plagen sich eher mit der Notation, als mit dem tatsächlichen Algorithmen. \cite{python:CRPITV52P71-80} erläutert, dass die meisten Probleme von Programmierneulingen immer dasselbe Muster zeigen:
\begin{quote}
{\itshape "'[...] construct-based problems, which make it difficult to learn the correct semantics of language constructs, and plan composition problems, which make it difficult to put plans together correctly [...] students lack the skills needed to trace the execution of short pieces of code after taken their first course on programming."'}
\end{quote}

Im Zuge einer Studie an der finnischen Universität in Tampere ist eine Umfrage an europäischen Hochschulen durchgeführt worden. 559 Studenten und 34 Lektoren an 6 verschiedenen Universitäten wurden unter anderem zu deren Schwierigkeiten beim Lernen und Lehren von Programmiersprachen befragt. Die daraus abgeleiteten Folgerungen besagen:
\begin{quote}
{\itshape "'the most difficult concepts to learn are the ones that require
understanding larger entities of the program instead of just details [...] abstract concepts like pointers and memory handling are difficult
to learn [...] However, the biggest problem of novice programmers does not seem to be the understanding of basic concepts but rather learning
to apply them."'}\cite{misc:difficulties}
\end{quote}

Die Studenten haben Probleme, wenn es darum geht, den Gesamtumfang eines Programmes zu erfassen und umzusetzen, dh. wie setze ich eine mir gestellte Aufgabe mit den Konzepten um, die ich gelernt habe. Dabei darf die Syntax einer Sprache nicht im Wege stehen, da sie daran hindert eine Problemlösung zu finden und nur neue, andere Probleme schafft. Zeiger und Speichermanipulation zählen zu den als sehr schwierig eingestuften Konzepten.

Die in diesem Kapitel zitierte Literatur deckt sich mit den Beobachtungen des Autors aus der eigenen Ausbildung und der Abhaltung eines C Tutoriums für Programmieranfänger. Die Studenten konnten genau wiedergeben, wie sie das Problem lösen würden, doch konnten sie es nicht "'zu Papier"' bringen, also als Quelltext wiedergeben. Die Syntax wurde als unnatürlich und teilweise unverständlich empfunden. Manche syntaktische Eigenheiten sind für den Tutor auch schwer zu erklären, da die Studenten die dahinterliegenden Konzepte noch nicht verstehen können. Nahezu alle Fehler resultierten aus einem Fehler in der Syntax. Der Autor konnte dabei ein hohes Maß an Frustration und Demotivation der Studenten im Unterricht feststellen. Die Sinnhaftigkeit des Lehrinhaltes wurde weiters angezweifelt.