Warum eignet sich Python als Werkzeug für den Informatikunterricht? Ist Python als Einstiegssprache geeignet? Was zeichnet Python gegenüber anderen Programmiersprachen aus? Welche Anforderungen werden an eine "'erste Programmiersprache"' gestellt? Was haben die Lehrenden davon? Dieses Kapitel enthält eine Diskussion zu den vorangegangen Fragen. 

Gegenwärtig sind hauptsächlich Java und C++ als Programmierprachen in Lehrgängen für Programmieranfänger anzutreffen (vgl. Kapitel \ref{kapitel:Programmiersprachen}) \cite{python:firstlanguage6}.

\begin{quote}
{\itshape "'While students with good preliminary background, who have already committed themselves to a computing career, usually succeed in such courses, many others remain disappointed or even completely fail."'}
\end{quote}

\cite{python:firstlanguage6} schreibt, dass Studenten mit Vorkenntnissen und explizitem Interesse an der Materie es leichter haben, solche Kurse erfolgreich zu absolvieren. Studenten, die bisher keine Erfahrungen in der Programmierung haben, bleiben hier oft auf der Strecke. Die Motivation, die Materie weiter zu verfolgen, ist verständlicherweise gering. Dabei soll Unterricht üblicherweise motivieren und dadurch den Forschergeist wecken. Ob das gelingt, ist eine Frage der Gestaltung des Unterrichts und hängt nur geringfügig von der zu unterichtenden Materie ab. Jedes noch so trockene Thema kann durch interessante und fesselnde Unterrichtsgestaltung schmackhaft gemacht werden. Die Unterrichtsgestaltung hängt auch mit der Wahl der benutzten Werkzeuge, um Wissen zu vermitteln, zusammen.

Das Problem nach \cite{python:firstlanguage6} ist, dass die heute verwendeten Sprachen alle kommerziell ausgerichtet sind. Kommerzielle Sprachen sind nicht für den Unterricht ausgelegt, sondern für die industrielle Softwareentwicklung. Kommerzielle Applikationen sind komplex. Die Programmiersprachen sind dafür ausgelegt, die Entwicklung dieser Applikationen zu ermöglichen.

Der Autor unterstützt diese Argumentation. Es stellt sich jedoch die Frage, warum nicht gerade aus diesen Gründen Programmiersprachen so einfach und übersichtlich wie möglich sein sollten. Eine Ursache dafür ist sicher eine versuchte Effizienzsteigerung durch diverse Sprachkonstrukte, die den Profi effizienter arbeiten lassen, für Anfänger aber nicht leicht verständlich sind ("make the common case efficient"). \cite{python:firstlanguage6} meint in seiner Arbeit, dass genau aus diesem Grund Programmierneulinge mit Konzepten konfrontiert werden, die für den Anfang überfordern.

\cite{python:firstlanguage1} bringen einen Vergleich für den sportlichen Leser, indem sie ein Beispiel aus dem Schifahren bringen. Um ein wirklich guter Schifahrer zu werden, erfordert es Übung. Schipisten sind darauf ausgelegt, das Üben zu unterstützen, indem sie je nach Schwierigkeitsgrad farblich markiert sind. Blau für Anfänger, Rot für Fortgeschrittene und Schwarz für Profis. Eine blaue Piste bedeutet aber nicht, das hier auf die wichtigen Elemente des Schifahrens zu verzichten ist. Schwünge, Geschwindigkeitskontrolle, Bremsen und die richtige Übersicht sind auch hier notwendig, sind jedoch unter entschärften Bedingungen ausübbar. Wird ein Anfänger auf die schwarze Piste geschickt, wird er oft stürzen. Die Erfahrung ist für ihn frustrierend, und er wird schnell aufgeben und den Sport verdammen.

Dieser Ausflug in eine anderes Gebiet und die einfache Erkenntnis daraus kann auf jedes Lernen umgelegt werden. Konfrontiert man den Lernenden zu früh mit zu hoher Komplexität, kann dieser nicht genug Erfolge erleben und wird sich eher frustriert von der Thematik abwenden. Der Stoff muss sich aufbauend an den fundamentalen Ideen des Unterrichtsgegenstandes nähern, und dem Lernenden zwischendurch immer wieder Erfolgserlebnisse ermöglichen.

\begin{quote}
{\itshape "'As students progress through the introductory computer science sequence, we want them to
focus on aspects of problem solving, algorithm development, and algorithm understanding.
Unfortunately, many modern programming languages require that students jump into more
advanced programming concepts at a point that is too soon in their development. This
sets them up for possible failure, not because of the computer science but because of the
language vehicle being used."'}\cite{python:firstlanguage1}
\end{quote}

In der Informatik liegt das Augenmerk auf den Aspekten der Problemlösung, der Entwicklung und dem Verstehen von Algorithmen. Die heute im Unterricht angewandten Programmiersprachen führen aber zu früh in komplexere Details der Wissenschaft. Das führt auch dazu, dass nicht Informatik, sondern die Aspekte einer Programmiersprache zum Gegenstand des Unterichts werden.

\begin{quote}
{\itshape "'It is a shame that the languages that our students encounter when they come to learn to program are
languages that are designed for commercial use by experienced commercial programmers. Modern languages
like Java and C++ contain a host of features that most students will never need, and which we should
probably admit are a mystery to many of the students' teachers."'}\cite{python:firstlanguage2}
\end{quote}

Sprachen wie Java oder C++ sind in ihrem Umfang so mächtig, das es bestimmt eher selten ist, wirklich routinierte Profis als Lektoren zu bekommen. Glücklich sind diejenigen, die in diesen Genuss kommen. 

\subsubsection*{Industriesprachen}

Weßhalb werden Java, C++ und C nun hauptsächlich verwendet? Geht es nach \cite{python:firstlanguage2}, \cite{python:CRPITV52P71-80}, \cite{python:firstlanguage7}, \cite{python:industry1}, \cite{python:industry2} und \cite{python:firstlanguage9}, ist dieser Zustand industriegetrieben. Studenten sehen Jobangebote, in denen eine bestimmte Programmiersprache als Voraussetzung verlangt wird, und wollen diese lernen, um ihre Qualifikation damit aufzuwerten. Sie haben kein Interesse, eine "'Baby-Sprache"'\cite{python:firstlanguage11} zu lernen. Lehreinrichtungen bewerten ihre Studienpläne anhand der Nachfrage in der Industrie. Das betrifft ganz besonders Fachhochschulen, wo Lehrpläne in enger Zusammenarbeit mit der Industrie erstellt werden. 

Ein Lektor des Autors, der lieber anonym bleiben möchte, ist da ganz anderer Meinung. Die obig gebrachten Überlegungen seien unwahr, vielmehr gestaltet sich der Unterricht oft nach der Verfügbarkeit von Lektoren im Bekanntenkreis der für den Studienplan verantwortlichen Personen. Diese Lektoren bringen eher ihre persönlich bevorzugten Themen und Werkzeuge in den Unterricht ein (wobei letzteres durchaus legitim und wichtig für die Qualität des gebrachten Unterichtsstoffes ist).

Nach Ansicht des Autors ist die Realität wohl eine Mischung aus beiden gerade genannten Punkten. Doch sollte es nicht anders sein? In der Informatik war es früher auch anders. Blickt man auf die Zeit vor der objektorientierten Bewegung zurück, gab es Pascal \cite{misc:pascal} als allgemein anerkannte Programmiersprache für den Unterricht \cite{python:firstlanguage6},\cite{python:firstlanguage7}. Das Problem mit reinen Unterrichtssprachen wie Pascal  ist jedoch, dass sie in der Industrie nicht verwendet werden. Aus diesem Grund wurde Pascal auch weltweit aus den Lehrplänen gestrichen. 

Es braucht also eine Sprache, die
\begin{itemize}
	\item in der Industrie anerkannt ist bzw. in der Industrie Verwendung findet,
	\item mit der komplexe Softwareprojekte umgesetzt werden können,
	\item die für den Unterrichtseinsatz geeignet ist.
\end{itemize}

Betrachten wir Python, sind die ersten beiden Punkte erfüllt. Wenden wir uns nun dem dritten Punkt zu. Ist Python für den Unterrichtseinsatz geeignet?

\subsubsection*{Hello World}

\emph{Hello World} ist traditionellerweise das erste Programm jedes Programmieranfängers. Starten wir gleich mit der Python Variante.

\begin{lstlisting}[style=example, caption={Hello World mit Python}, label=python:helloworldpython]
print "Hello World!"
\end{lstlisting}

Nun zur C++ Variante des Programms.

\begin{lstlisting}[style=example, caption={Hello World mit C++}, label=python:helloworldC++]
#include <iostream>

using namespace std;

int main ()
{
  cout << "Hello World!";
  return 0;
}
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
	\item Zeile 1: Zeilen, die mit einer Raute(\#) beginnen, sind Direktiven für den Präprozessor. Diese Zeilen werden vom Compiler nicht normal ausgewertet, sondern zuvor vom Präprozessor bearbeitet. Dieser reagiert je nach Befehl unterschiedlich. In diesem Beispiel wird dem Präprozessor mitgeteilt, die Datei \verb|iostream| zu inkludieren. Diese enthält Deklarationen der Standard Eingabe-Ausgabe Bibliothek von C++. Sie wird benötigt, da wir einen Befehl aus dieser Bibliothek später im Programm verwenden.
	\item Zeile 3: Alle Elemente der Standard C++ Bibliothek werden in einem eigenen Namensraum deklariert. Dieser Namensraum hat den Namen \verb|std|.
	\item Zeile 5: Die \verb|main| Funktion ist der Startpunkt eines jeden C++ Programmes. Eine Funktion wird immer mit runden Klammern definiert. Innerhalb der runden Klammern können Parameter an die Funktion übergeben werden. Die geschwungenen Klammern markieren den Bereich der Funktion. Alles innerhalb dieser Klammer wird beim Aufruf der Funktion ausgeführt. Vor dem Namen der Funktion steht die Definition des Rückgabewertes.
	\item Zeile 7: Das ist ein C++ Befehl (statement), den wir über eine Library inkludiert haben und einem Namesraum zugewiesen haben. Dieser spezielle Befehl repräsentiert den \emph{Standard Output Stream} in C++. Das Beispiel zeigt, wie eine Sequenz von Zeichen ("'Hello World!"') in den Stream geschrieben wird. Jeder Befehl muss mit einem Semikolon (;) beendet werden.
	\item Zeile 8: Der \verb|return| Befehl beendet die Funktion, der Returnwert muss vom gleichen Typ wie die Deklaration der Funktion sein. Der Returncode von 0 bedeutet, das die Funktion fehlerfrei ausgeführt wurde.
\end{itemize}

Wie zu sehen ist, müssen, bei diesem sehr simplen Beispiel, Themen, die für einen Anfänger doch sehr fortgeschritten sind, erläutert werden. Eine andere, und nach Erfahrung des Autors sehr beliebte Variante um diese Problematik zu umschiffen, ist das gezielte Ignorieren dieser Punkte. Der Vortragende ersucht die Studenten, gewisse Teile des Programmes einfach auszublenden und z.B. nur innerhalb der \verb|main| Funktion zu arbeiten und zu denken.

\begin{quote}
{\itshape "'The C++ version has always forced me to choose between two unsatisfying options: either to explain the \#include,   void main(), \{, and \} statements, and risk confusing or intimidating some of the students right at the start, or to tell them 'just don't worry about all of that stuff now, we will talk about it later' and risk the same thing."'}\cite{python:firstlanguage10}
\end{quote}

Keine der beiden Varianten ist befriedigend. \cite{python:firstlanguage10} beschreibt den Aufwand, ein \emph{Hello World} Programm in ein Skriptum zu verfassen, wie folgt.

\begin{quote}
{\itshape "'There are thirteen paragraphs of explanation of "'Hello, world"' in the C++ version, in the Python version there are only three. More importantly, the missing ten paragraphs do not deal with the "'big ideas"' in computer programming, but with the minutia of C++ syntax. I found this same thing happening throughout the chapters that I have completed so far. Whole paragraphs simply disappear from the Python version of the text because Python's much simpler syntax renders them unnecessary."'}
\end{quote}

\cite{python:firstlanguage10} zeigt damit, dass viel Einführungsarbeit mit C++ auf Spracheigenheiten bezogen ist. Das ist Zeitverschwendung. Studenten könnten mit Python viel früher zu ersten Erfolgserlebnissen kommen, ohne über mysteriöse Gegebenheiten, wie unerklärte und nicht verstandene Konstrukte, in den eigenen Programmen zu stolpern.

Bei der Java Version des Programmes wird der Student sofort mit einem fortgeschrittenen Konzept konfrontiert, welches aber das Wissen über darunterliegende, objektorientierte Thematik  voraussetzt. 

Der Autor will C++ und Java nicht negativ darstellen. Es soll lediglich aufgezeigt werden, dass ein Start in die Programmierung mit einer der momentan in der Ausbildung verwendeten Sprachen nicht als optimal angesehen werden kann. Ein großer Vorteil von Python im Vergleich der \emph{Hello World} Programme, ist die unterschiedliche Anzahl der Konzepte, die verstanden werden müssen, um ein erstes Programm zu schreiben. Ein erstes funktionales Programm ist auch ein erstes Erfolgserlebnis und motiviert zu mehr.

\subsubsection*{Syntax}

\begin{quote}
{\itshape "'Compared to languages such as Java or C++, Python has a more intuitive syntax. Python enforces an intended and structured way of writing programs, and the code resembles pseudo code."'}\cite{python:CRPITV52P71-80}
\end{quote}

Entwickler werden unter Python gezwungen, mit Einrückung ihres Quelltextes zu arbeiten. Eine Einrückung markiert einen Block im Programm. Der Block endet erst mit der Einrückung. Bei falscher Einrückung wird ein Fehler generiert. Dabei sieht ein Programm in Python fast genauso aus wie das Programm geschrieben in Pseudocode. Das hat den Vorteil, dass Algorithmen einfach nach Pseudocodevorlage implementiert werden können.

\begin{quote}
{\itshape "'[...] with Python, the Pseudocode is in fact also real code, and already executable."'}
\end{quote}

\cite{python:firstlanguage9} meint sogar, dass mit Python sei Pseudocode auch echter Quelltext, der schon ausführbar ist.

Die Einrückung zwingt dazu, strukturiert zu schreiben und fördert dadurch ein einheitliches Programmbild, während in anderen Sprachen verschiedene Schreibstile möglich sind, die dazu führen, dass Richtlinien zur Lesbarkeit entwickelt werden müssen.

Programme werden lesbarer, was einige Vorteile mit sich bringt. Lektoren haben es leichter, die Arbeit der Studenten zu evaluieren und finden auch schneller Fehler in Programmen. Da Python keine unterschiedlichen syntaktischen Stile erlaubt, ist es somit für Studenten einfacher, an größeren Projekten gemeinsam zu arbeiten.\cite{python:firstlanguage10}

\begin{quote}
{\itshape "'Novice programmers find indentation to be quite natural and we have found that it enforces a more readable coding
style than students typically adopt when they can use braces."'}\cite{python:firstlanguage1}
\end{quote}

Listing \ref{c:indent} zeigt ein C++ Beispiel. Frei nach dem Auge würde der zweite Befehl zum if-Block gehören. Durch das Fehlen der geschwungen Klammern umfasst der Block jedoch nur den ersten Befehl, der zweite wird unabhängig von der Verzweigung ausgeführt. Dieser Fehler passiert recht häufig. Mit Python wäre dieses Beispiel klar, alles Eingerückte nach der Verzweigung ist dem Block zugehörig. Es herrscht eine Art "'natürliche Lesbarkeit"'.

\begin{lstlisting}[style=example, caption={Beispiel zur Lesbarkeit von eingerücktem Quelltext}, label=c:indent]
if(t == 1)
	cout << "t is 1";
	t = 2;
\end{lstlisting}

\begin{quote}
{\itshape "'We feel that writing structured programs, which are easy to check, follow and maintain, is one of the main lessons in any programming course. Using Python, this lesson is taught automatically."'}\cite{python:CRPITV52P71-80}
\end{quote}

Lesbaren Quelltext zu schreiben ist ein wichtiges didaktisches Ziel. Durch Python erreicht der Student das implizit.


\subsubsection*{Semantik}

Durch die dynamische Typisierung erspart man sich das Konzept der Deklaration. Der Typ einer Variable wird zur Laufzeit bestimmt. Eine Variable zeigt immer auf ein Objekt. Dieses Konzept ist leichter zu erläutern und zu verstehen, als die maschinennahe statische Typisierung, wo eine Variable ein Platz im Speicher ist, der zuvor deklariert werden muss. Typisierung ist ebenfalls eine häufige Fehlerquelle, auf die anfangs getrost verzichtet werden kann. Auch Zeiger und Speicherverwaltung sind solche Konzepte.

Die Literatur ist sich einig, dass die genannten Konzepte für eine erste Programmiersprache nicht notwendig sind, aber trotzdem zu einem späteren Zeitpunkt gelehrt werden sollten. Erfahrungen zeigen, dass die Konzepte auch viel einfacher angenommen werden, nachdem Studenten ihre ersten Erfolge mit Python erlebt haben und in der Lage sind, eigene komplexe Programme zu schreiben. Der Umstieg auf eine Hochsprache ist unproblematisch.\cite{python:firstlanguage2, python:firstlanguage5, python:firstlanguage6, python:firstlanguage7, python:firstlanguage10, python:firstlanguage11}

\begin{quote}
{\itshape "'We believe that it is advantageous for beginning students to spend time on the green runs[blaue Piste] learning the rudimentary ideas relating to algorithms and data structures. If you are among those of our colleagues who are frustrated with Java or C++, we encourage you to consider Python and join us on the green runs, it works."'}
\end{quote}

\cite{python:firstlanguage10} nimmt wieder das Beispiel des Schifahrens als Illustration und vergleicht Python als erste Programmiersprache mit dem Fahren auf einer blauen Piste, wo Studenten, unter entschärften Bedingungen, das Arbeiten mit Algorithmen und Datenstrukturen lernen.